
%Neste capítulo deve constar um resumo do trabalho relacionado e tecnologias existentes, com foco nos objetivos e contribuições para o problema a resolver. O capítulo deve demonstrar que o aluno procedeu a uma pesquisa bibliográfica para análise, tratamento e classificação preliminar. Esta síntese deve ser apresentada com as respetivas referências bibliográficas (corretamente apresentadas na Bibliografia). 

Do crescente interesse por experiências de estágio internacionais (potenciado pela globalização e facilidade de acesso à \textit{Internet}), aliado à tendência de enlace entre instituições de ensino e o mercado de trabalho, e de maneira a tornar o processo de ingresso no mundo do trabalho mais eficiente e eficaz, nasce a necessidade de criar plataformas diversas.
Essas plataformas devem permitir, por um lado, de um ponto de vista das empresas, partilhar as ofertas de estágio existentes, e por outro, de um ponto de vista do estudante, ter acesso a um conjunto elevado de ofertas de estágio de maneira prática. \\

Neste capítulo é feita uma apresentação de algumas soluções já existentes no mercado, contextualizando-as e apresentando as funcionalidades oferecidas por cada uma delas. \\

Após isso, é feita uma abordagem às tecnologias existentes que possibilitam a execução de uma solução que permita responder à problemática apresentada, servindo a tecnologia usada na \textit{PRAXIS} como ponto de comparação, de modo a fazer uma análise crítica à solução usada.

\section{Trabalhos relacionados}

Para esta secção foi feita uma recolha de algumas plataformas semelhantes à \textit{PRAXIS}.
Dado que tanto a \textit{PRAXIS} como o trabalho desenvolvido neste estágio giram em torno da temática da procura e partilha de estágios, o critério da seleção das plataformas existentes passou por escolher soluções que permitem a oferta e procura de estágios internacionais, mesmo que não seja este o foco principal da mesma. Foram recolhidas as que fazem diferentes abordagens a este modelo de negócio. 
Foi incluída a plataforma de procura e partilha de estágios disponibilizada no DEI, já que um dos objetivos da \textit{PRAXIS} é substituir na íntegra o uso da mesma.
Para este capítulo não são englobadas plataformas de oferta exclusiva de estágios nacionais.\\

Inicialmente é feito um breve sumário de cada uma delas, de modo dar uma visão global do funcionamento e objetivo das plataformas escolhidas. \\

\newpage %TODO remove if necessary

Seguidamente, é feita uma caracterização do contexto da sua ação, distribuindo-as por 4 categorias diferentes, que variam na generalização do seu modelo de negócio. \\

Após isso, é feita uma comparação de diversas funcionalidades apresentadas por cada uma das plataformas, fazendo o contraste com a caracterização feita no ponto anterior, quando necessário. \\

Por fim, são apresentadas algumas considerações gerais. \\

\subsection{Sumário}

Foi feita uma análise de 7 serviços que apresentam diferentes abordagens/contextos à problemática de procura internacional de estágios. São estes:


\begin{itemize}
	\item \textit{Erasmus Intern} \cite{ErasmusIntern} - Plataforma 	que integra o projeto STORY - um projeto ao abrigo da rede ESN (\textit{Erasmus Student Network}) - visando o aproximar de fornecedores e estudantes, através de uma plataforma onde os estudantes podem criar um perfil, procurar estágios e apresentar candidaturas às propostas de estágios apresentadas pelos fornecedores.
	\item \textit{GoAbroad} \cite{GoAbroad} - Plataforma independente, fundadora da \textit{GoAbroad Foundation}, uma organização estadunidense sem fins lucrativos que tem como missão a partilha de programas internacionais que abrangem diversas áreas, da educação à empregabilidade, passando por todas as fases intermédias.
	\item \textit{Global Internships} \cite{GlobalExperiences} - Plataforma de partilha de estágios internacionais, com foco principal em estágios não académicos, embora contenha uma secção disponível para estes. É liderada por uma equipa que pretende partilhar a sua experiência pessoal ao fornecer um conjunto de programas similar àqueles por si vivenciados, em locais preestabelecidos.
	\item \textit{Global Placement} \cite{GlobalPlacement} - Plataforma holandesa fundada pela equipa que criou a \textit{stageplaza.nl} - líder holandesa em mediação online para estudantes - com o objetivo de responder à crescente procura de estágios internacionais.
	\item \textit{World Internships} \cite{InternshipsAbroad} - Plataforma de partilha e procura de estágios, com foco em acompanhamento personalizado ao estagiário e na possibilidade de criar oportunidades de emprego. A oferta de suporte em todas as áreas adjacentes ao processo de estágio, como a viagem, estadia, aprendizagem da língua, entre outros, são focos de atenção por parte da plataforma.
	\item \textit{GlassDoor} \cite{Glassdoor} - Plataforma integrante da \textit{Recruit Holdings}, visando a transparência na procura e oferta de múltiplas modalidades (estágios, emprego, ...), transparência essa que é suportada pela creditação das ofertas e fornecedores da plataforma.
	\item \textit{Plataforma DEI} \cite{PlataformaDEI} - Plataforma integrada no Departamento de Engenharia Informática do ISEP para procura e oferta de estágios académicos para alunos do curso de Engenharia de Informática, ao abrigo da unidade curricular de PESTI.
\end{itemize}

\subsection{Contextualização de Soluções} \label{context}

Diferentes plataformas têm diferentes abordagens sobre diferentes contextos de mercado, focando-se mais ou menos em alguns aspetos da procura e oferta de estágios.

Aqui são apresentados os 4 contextos tidos em conta aquando da pesquisa de alternativas. 
Estes contextos variam entre si na generalização aplicada ao serviço de procura de estágios internacionais e foram escolhidos sob um ponto de vista de um estudante da LEI, traduzindo-se num leque de soluções que vão desde plataformas que oferecem diversos tipos de experiências profissionais/académicas internacionais, até uma plataforma exclusiva ao departamento de origem do estudante.

Este tipo de contextualização terá influência sobre a existência (ou não) de algumas das funcionalidades nas plataformas apresentadas.

\subsubsection{Procura e Partilha de Diversos Tipos de Experiências Internacionais}

Aqui encaixam plataformas que agem sobre a partilha de experiências internacionais, sem se focar num tipo específico de oferta.

\begin{itemize}
	\item \textit{GoAbroad}
	\item \textit{GlassDoor}
\end{itemize}

\subsubsection{Procura e Partilha de Estágios Internacionais}

Aqui encaixam plataformas que se focam em estágios, sejam estes de natureza académica ou não.
Estas plataformas não são necessariamente exclusivas a estágios.

\begin{itemize}
	\item \textit{Global Placement}
	\item \textit{World Internships}
\end{itemize}

\subsubsection{Procura e Partilha de Estágios Internacionais em Parceria com Universidades}

Aqui encaixam plataformas que permitem também criar parcerias entre as entidades fornecedoras de estágios internacionais e universidades, de modo a criar uma ponte de ligação entre as propostas provenientes destas entidades e os estudantes de uma determinada universidade.

\begin{itemize}
	\item \textit{Global Internships}
	\item \textit{Erasmus Intern}
	\item \textit{PRAXIS}
\end{itemize}

\subsubsection{Procura e Partilha de Estágios Internacionais de Acesso Exclusivo ao DEI ISEP}

Por fim, existe a Plataforma DEI, que proporciona um leque de estágios de cariz nacional e internacional - esta plataforma é parte integrante do DEI ISEP, sendo o acesso à mesma exclusivo aos alunos do departamento.

\subsection{Parâmetros de Avaliação}

Nesta secção, será feita uma comparação entre todas as plataformas selecionadas segundo alguns critérios de avaliação.

Estes critérios representam algumas funcionalidades/características chave no processo de procura e oferta de estágios - significa isto que alguns destes critérios serão mais importantes do ponto de vista de um estudante, enquanto que outros são mais relevantes do ponto de vista de um fornecedor.

Resultados que difiram dos restantes são justificados, na sua maioria, através da categoria em que se inserem, na secção \ref{context}.

\subsubsection{Acesso a Pesquisa de Estágios}

Em primeira análise, cada uma das soluções foi avaliada segundo um ponto de vista de acessibilidade à função de pesquisa das diferentes propostas, fazendo distinção entre plataformas que requerem (ou não) o registo de uma conta de utilizador para a utilização desta funcionalidade.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Requerimento de Conta de Utilizador para Pesquisa}
	\begin{tabular}{c|cc}		
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \textbf{Obrigatória} & \textbf{Não Obrigatória} \\ 
		\midrule
		Erasmus Intern & & X \\
		GoAbroad & & X \\
		Global Internships & & X \\
		Global Placement & & X \\
		World Internships & & X \\
		GlassDoor & & X \\
		\midrule
		PRAXIS & & X \\
		Plataforma DEI & X & \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

Note-se que a falta de livre acesso à função de pesquisa por parte do Plataforma DEI pode ser justificada por ser uma plataforma exclusiva e dedicada ao DEI ISEP.

\subsubsection{Filtros de Pesquisa de Propostas}

Um outro ponto de análise destas plataformas será os tipos de filtros de pesquisa disponibilizados por cada uma das plataformas.

Os tipos de filtro analisados foram os seguintes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Local} - Local físico onde o estágio irá decorrer - inclui filtros que englobem tanto cidades como países.
	\item \textbf{Período} - Enquandramento temporal do estágio - inclui filtros que permitem escolher o tamanho (temporal) do estágio ou que permitam a escolha de datas específicas de começo e término do estágio.
	\item \textbf{Área de Estudo} - Área de Estudo sobre a qual o estágio se debruça ou, em alternativa, as áreas de estudo tidas como requerimento para ingressar no estágio.
	\item \textbf{Remuneração} - Recompensação monetária pela execução do estágio - inclui filtros que permitem excluir estágios (não) remunerados ou que permitam definir um valor específico desejado de remuneração.
	\item \textbf{Tipo} - Tipo de oferta - inclui filtros que permitem visualizar apenas um ou vários tipos de ofertas.
	\item \textbf{Certificação} - Certificação das ofertas, quer de maneira direta ou indireta - inclui filtros que apresentem apenas resultados de propostas com certificado associado ou que sejam provenientes de instituições certificadas. Não foi tido em conta o tipo de certificação atribuído.
\end{itemize}

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Filtros de Pesquisa de Propostas}
	\begin{tabular}{c|cccccc}	
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \rotatebox{70}{\textbf{Local}} & \rotatebox{70}{\textbf{Período}} & \rotatebox{70}{\textbf{Área de Estudo}} & \rotatebox{70}{\textbf{Remuneração}} & \rotatebox{70}{\textbf{Tipo}} & \rotatebox{70}{\textbf{Certificação}}\\ 
		\midrule
		Erasmus Intern & X & X & X & X & X & X \\
		GoAbroad & X & & X & & X \\
		Global Internships & X & & X \\
		Global Placement & X & & X & & X \\
		World Internships & X & & X \\
		GlassDoor & X & & X & X & X & X \\
		\midrule
		PRAXIS & X & X & X & X & X & X \\
		Plataforma DEI \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

De notar que as plataformas \textit{Global Internships} e \textit{World Internships} não possuem filtragem do Tipo de ofertas, dado que são plataformas exclusivamente dedicadas a estágios, não necessitando deste tipo de filtragem.

A certificação das propostas da plataforma \textit{Erasmus Intern} é intrínseca, dado que o registo de um fornecedor nesta plataforma requer um NIF (Número Identificação Fiscal) que é atribuído a uma empresa aquando do seu registo.

\subsubsection{Presença nas Redes Sociais}

A presença nas redes sociais, para uma plataforma deste cariz, é essencial - a exposição nas redes sociais poderá trazer mais público para a utilização da plataforma, através de publicidade ao serviço em si ou a eventos relacionados com a plataforma.

Escolheram-se duas redes sociais:

\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{Facebook}} - pelo volume de utilizadores e popularidade da plataforma
	\item \textbf{\textit{LinkedIn}} - dado que se trata de uma plataforma virada para o mundo do trabalho
\end{itemize}

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Presença nas Redes Sociais}
	\begin{tabular}{c|cc}		
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \textbf{Facebook} & \textbf{LinkedIn} \\ 
		\midrule
		Erasmus Intern & X & X \\
		GoAbroad & X & \\
		Global Internships & X & X \\
		Global Placement & X & \\
		World Internships & X & X \\
		GlassDoor & X & \\
		\midrule
		PRAXIS & X & X \\
		Plataforma DEI & & \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

A Plataforma DEI é incutida aos alunos da LEI ao longo do curso e qualquer informação que careça de ser transmitida, é transmitida por \textit{e-mail} e daí a não necessidade de ingressar nas redes sociais.

\subsubsection{Acesso à Criação de Propostas}

Uma parte crucial das plataformas apresentadas é a criação/publicação de ofertas de estágio.
O requerimento de criação de uma conta de utilizador para criação de ofertas de estágio acaba por oferecer uma camada de segurança e de fiabilidade, não dando credibilidade garantida às mesmas.

Aqui entra a análise desse requerimento, destacando as plataformas que requerem e não requerem conta de utilizador.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Requerimento de Conta de Utilizador para Criação de Proposta}
	\begin{tabular}{c|ccc}		
		\toprule
		\textbf{Serviço} & \textbf{Obrigatória} & \textbf{Não Obrigatória} & \textbf{Inconclusivo}\\ 
		\midrule
		Erasmus Intern & X & &  \\
		GoAbroad & X & & \\
		Global Internships & & & X \\
		Global Placement & X & & \\
		World Internships & & & X \\
		GlassDoor & X & & \\
		\midrule
		PRAXIS & X & & \\
		Plataforma DEI & X & & \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

Note-se que existem duas plataformas assinaladas como 'Inconclusivo' - foram incluídas nesta categoria plataformas que não apresentam opção de registo como fornecedor de estágios nem apresentam opção de criar oferta.

\subsection{Considerações Gerais}

De um modo geral, pode-se afirmar que a \textit{PRAXIS} se encontra bem ajustada ao mundo em que se pretende inserir, oferecendo funcionalidades chave tanto para os estudantes como para os fornecedores, e algumas outras características únicas que destacam a plataforma no mercado. \\

A \textit{PRAXIS} tem ainda a vantagem de incluir nas suas funcionalidades alguns dos pontos mais fortes das outras plataformas, como a associação entre instituições académicas e empresas, através do conceito de Educational Partners e o conceito de \textit{Dream Internship}. \\

Em contraste, a atual Plataforma do DEI está mais limitada e não oferece solução para algumas das necessidades das duas entidades envolvidas, sendo a \textit{PRAXIS} um ótimo substituto.

\newpage %TODO remove if necessary

%TODO mudar a abordagem de comparação... falar de open source, funcionalidades existentes, ...

\section{Tecnologias existentes}

%Rever e documentar tecnologias existentes de modo a justificar a escolha utilizada para implementação da solução. Pode ser utilizada uma tabela resumo de comparação das diferentes abordagens com uma análise crítica. Caso a tecnologia tenha sido imposta pela organização, deve ser adotada uma postura crítica e fazer uma comparação com outras tecnologias alternativas.\\


%\textbf{Nota: }Pode justificar-se acrescentar outra secção apresentando o contexto tecnológico na empresa onde é feita uma descrição centrada no projeto daquilo que já existe na empresa e que de alguma forma condicionou (positiva ou negativamente) o trabalho realizado.


%\begin{center}
%	\textcolor{red}{\textbf{(Este capítulo deverá ter no máximo 20 páginas) }}
%\end{center}

Nesta secção foi feita uma recolha de diferentes tecnologias alternativas passíveis de ser usadas no desenvolvimento de uma solução da mesma natureza da \textit{PRAXIS}.

Inicialmente, são apresentadas algumas alternativas de \textit{frameworks} que se adequem ao contexto do projeto \textit{PRAXIS}.

Após a análise inicial, é feita uma análise \textit{benchmark} das tecnologias a serem usadas, usando como ponto de comparação diferentes versões disponíveis, de maneira a ter uma ideia geral das diferenças de \textit{performance} entre diferentes versões disponíveis.

%TODO Tecnologias existentes, mudar o palavreado de transição para a secção a seguir

%TODO Tecnologias existentes, acrescentar o Symfony à tabela

\subsection{Tecnologias Alternativas}

Nesta secção são apresentadas soluções alternativas para \textit{frameworks} para \textit{web development} e para bases de dados.

\subsubsection{\textit{Frameworks} Alternativas}

São apresentados os resultados de diversos testes feitos a um conjunto de \textit{frameworks} de maneira a determinar qual a melhor opção disponível.
O critério de seleção das \textit{frameworks} passou por escolher 5 linguagens de programação diferentes e, para cada, escolher a \textit{framework} que apresentasse os melhores valores de \textit{benchmark} no estudo utilizado.
Os testes foram realizados pela TechEmpower \cite{FrameworkComparison}. \\

Após a análise dos 3 testes executados, são apresentadas algumas considerações gerais e conclusões. \\

\paragraph{Teste 1}

O primeiro teste exercita o mapeamento relacional de objetos da \textit{framework}. São feitas duas variações do teste - uma faz \textit{fetch} a 1 entrada da base de dados por pedido HTTP, enquanto que a outra faz \textit{fetch} a 20 entradas por pedido HTTP - ambas as variações serializam as entradas numa resposta JSON \cite{FrameworkComparisonCode}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Respostas por segundo a 1 e 20 \textit{queries} por pedido}
	\begin{tabular}{cc|cc}		
		\toprule
		\textbf{\textit{Framework}} & \textbf{Linguagem} & \textbf{1 \textit{Query}} & \textbf{20 \textit{Querys}} \\
		\midrule
		\textit{Eclipse Vert.x} & Java 			& 656,272 	& 41,920 \\
		\textit{Swoole} 		& PHP 			& 461,819 	& 22,289 \\
		\textit{ASP.Net Core} 	& C\# 			& 171,250 	& 21,230 \\
		\textit{hapi.js} 		& JavaScript 	& 24,304 	& 20,456 \\
		\textit{Starlette} 		& Python 		& 93,843 	& 14,516 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

Este teste demonstra uma convergência geral do número de respostas para 0 à medida que a atividade na base de dados aumenta. Os resultados permitem concluir que, sob o ponto de vista deste teste, a \textit{framework Eclipse Vert.x} seja a melhor opção em termos de performance.

\paragraph{Teste 2}

O segundo teste exercita alguns aspetos fundamentais de uma \textit{framework}, tais como o encaminhamento de pedidos, instanciação de objetos, serialização JSON, entre outros. Para cada pedido HTTP, a resposta será uma serialização JSON de um objeto recém-instanciado que mapeia a mensagem \textit{"Hello, World!"} \cite{FrameworkComparisonCode}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Respostas JSON por segundo}
	\begin{tabular}{cc|c}		
		\toprule
		\textbf{\textit{Framework}} & \textbf{Linguagem} & \textbf{\# respostas} \\
		\midrule
		\textit{Eclipse Vert.x} & Java 			& 1,140,804 \\
		\textit{Swoole} 		& PHP 			& 1,135,071 \\
		\textit{ASP.Net Core} 	& C\# 			& 971,122 \\
		\textit{hapi.js} 		& JavaScript 	& 42,229 \\
		\textit{Starlette} 		& Python 		& 368,920 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

Os resultados obtidos permitem concluir que, sob o ponto de vista deste teste, a \textit{framework Eclipse Vert.x} seja a melhor opção em termos de performance.

\paragraph{Teste 3}

O terceiro teste, uma variação adicional do primeiro teste, exercita as escritas na base de dados. Cada pedido é processado ao fazer \textit{fetch} a várias entradas da base de dados, converter as entradas para objetos em memória, modificar um atributo de cada objeto e atualizar a entrada respetiva na base de dados com a nova informação, serializando a lista de objetos numa resposta JSON \cite{FrameworkComparisonCode}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Respostas por segundo a 20 \textit{updates} por pedido}
	\begin{tabular}{cc|c}		
		\toprule
		\textbf{\textit{Framework}} & \textbf{Linguagem} & \textbf{\# respostas} \\
		\midrule
		\textit{Eclipse Vert.x} & Java 			& 18,272 \\
		\textit{Swoole} 		& PHP 			& 3,030 \\
		\textit{ASP.Net Core} 	& C\# 			& 4,715 \\
		\textit{hapi.js} 		& JavaScript 	& 1,860 \\
		\textit{Starlette} 		& Python 		& 3,350 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

Os resultados obtidos permitem concluir que, sob o ponto de vista deste teste, a \textit{framework Eclipse Vert.x} seja a melhor opção em termos de performance.

\subsubsection{Considerações Gerais}

Dado que todos os testes sugerem a \textit{framework Eclipse Vert.x} como a melhor \textit{framework} (de entre as analisadas), é seguro dizer que se trata de uma boa alternativa para o desenvolvimento de uma plataforma que se enquadre na problemática apresentada. \\

No entanto a escolha de uma \textit{framework} estende-se além da obtenção de bons resultados em \textit{benchmarking}.

Existem ainda dois fatores a ter em conta aquando da consideração de uma \textit{framework} para o contexto de uma solução desta natureza - a acessibilidade e a popularidade. \\

\paragraph{Acessibilidade} - entenda-se, neste contexto, a acessibilidade a linguagem de programação como a quantidade de pessoas que a usa atualmente. Isto é, se uma linguagem de programação é amplamente usada, será mais fácil encontrar alguém disposto a trabalhar com determinada \textit{framework} que se baseie nessa linguagem.

\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figuras/Linguagens.png}
	\caption{Linguagens de Programação mais usadas em 2018 (excerto)}
	\small Origem:\cite{SOLanguageStudy}
	\label{fig:figura 1}
\end{figure}

\FloatBarrier

Segundo um estudo feito pela \textit{Stack Overflow} \cite{SOLanguageStudy} à sua comunidade, a linguagem de programação mais usada entre desenvolvedores de 2018 é \textit{Javascript}, com \textit{Java} a aparecer em 5º lugar - segundo este ponto de vista, a \textit{framework hapi.js} trata-se de uma melhor opção. \\

\paragraph{Popularidade} - a popularidade de uma linguagem pode representar um fator importante no uso a curto-médio prazo de uma linguagem. Linguagens mais populares recebem maior apoio e utilização, enquanto que linguagens menos populares podem cair em desuso.

\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{figuras/TIOBEPopularidade.png}
	\caption{Linguagens de Programação mais populares 2018-2019 (excerto)}
	\small Origem:\cite{TIOBEIndex2019}
	\label{fig:figura 1}
\end{figure}

\FloatBarrier

A versão de Maio de 2019 do \textit{TIOBE Index} \cite{TIOBEIndex2019} apresenta Java como a linguagem de programação mais popular - em concordância com o estudo de \textit{benchmark}, pode-se apontar para a \textit{framework Eclipse Vert.x} como uma boa alternativa. \\

Ainda assim, a análise deste estudo mostra um outro fator importante, que é a variância desta popularidade ao longo do tempo. Analisando este parâmetro é possível notar que, mesmo sendo a linguagem mais popular, essa mesma popularidade tem decrescido para a linguagem \textit{Java}.

Em contraste, temos a linguagem \textit{Python} que apresenta a maior variação positiva de todas as linguagens listadas, aumentando este parâmetro em 2.64\% no espaço de um ano.

\subsubsection{Conclusão}

Das cinco \textit{frameworks} apresentadas, três delas apresentaram algum tipo de vantagem sobre as outras.

A \textit{Eclipse Vert.x} é a melhor em termos de performance e utiliza a linguagem de programação mais popular da atualidade - \textit{Java}.

A \textit{hapi.js} utiliza a linguagem de programação mais usada atualmente - \textit{JavaScript}.

A \textit{Starlette} utiliza a linguagem de programação com maior aumento de popularidade - \textit{Python}.

Com estes pontos em consideração, a escolha da melhor alternativa de \textit{framework} para o desenvolvimento de uma solução da mesma natureza da \textit{PRAXIS} recai sobre a \textit{framework Eclipse Vert.x}.

\newpage %TODO remove if necessary

\subsection{Tecnologias Em Uso}

Dado que a \textit{PRAXIS} se trata de um projeto que já se encontrava em andamento aquando do ingresso neste estágio, há um conjunto de tecnologias que foram impostas.

\subsubsection{PHP 5.6}

Linguagem de programação criada por \textit{Rasmus Lerdorf}, em 1994, focada na criação de páginas dinâmicas.
A linguagem foi sofrendo algumas alterações notórias ao longo dos anos, como o suporte a funcionalidades de \textit{Forms Interpreter}, bases de dados, entre outras. 
A versão 5.6 é uma versão estável do PHP, que trouxe alguns recursos adicionais para suporte ao paradigma da programação orientada a objetos que eram necessários para a versão do PHP 4 \cite{PHPIntro}.

\subsubsection{Symfony 2.3}

\textit{Framework} para \textit{web development} lançada em 2005, pela empresa \textit{Sensio Labs}, que visa um desenvolvimento de aplicações \textit{web} modulares e robustas. Esta \textit{framework} tem como (uma das) vantagens a facilidade de execução de testes. Através da integração com o \textit{software Doctrine}, esta \textit{framework} permite o mapeamento relacional de objetos e a persistência de dados \cite{Symfony}.

\subsubsection{Twig}

\textit{Template engine} integrado na \textit{framework Symfony} que se baseia em três regras básicas - código de execução, código de \textit{output} e código de comentário \cite{Twig}.

\subsubsection{MySQL}

SGBD (Sistema de Gestão de Bases de Dados) relacional \textit{open source}, idealizado para projetos de qualquer porte. Criado na década de 90 pelos desenvolvedores \textit{David Axmark}, \textit{Allan Larsson} e \textit{Michael "Monty" Widenius} \cite{MySQL}.

%TODO Trocar para MariaDB

\subsection{Versões Alternativas}

Nesta sub-secção, são apresentados algumas tabelas que representam análises de \textit{benchmark} das várias tecnologias impostas pondo em contraste as versões em utilização com outras possíveis versões que permitem um melhor desempenho. \\

Para o PHP, o \textit{Symfony} e o \textit{Twig}, foram usadas duas ferramentas de análise diferentes - o \textit{Siege} e o \textit{Apache Bench} \cite{PHPBenchmarks}. \\

As versões em utilização encontram-se destacadas por separadores.

\subsubsection{PHP}

Aqui é feita uma análise \textit{benchmark} de diversas versões de PHP.

São feitos 4 testes, sendo atribuído a cada um uma pontuação, que tem como influência o \underline{tempo médio de execução} e \underline{quantidade média de informação em circulação} (em \textit{bytes}).
De maneira a tornar a tabela mais sucinta, são apresentadas apenas as pontuações de cada parâmetro. É apresentado também um valor de pontuação total.

Estes dados foram recolhidos usando o \textit{software open source PHPBenchmarks} \cite{PHPBenchmarks}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\textit{Benchmark} de diversas versões de PHP}
	\begin{tabular}{cc|c|cccc}		
		\toprule
		\textbf{Versão} & \textbf{Ferramenta} & \textbf{Total} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{Hello World}}} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{REST API}}} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{Small Overload}}} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{Big Overload}}} \\
		\midrule
		PHP 7.3 & Siege & 157,187 & 38,089 & 39,728 & 40,000 & 40,000 \\
		PHP 7.3 & Apache Bench & 155,449 & 38,362 & 37,087 & 40,000 & 40,000 \\
		PHP 7.2 & Siege & 151,727 & 39,107 & 38,629 & 37,064 & 36,927 \\
		PHP 7.2 & Apache Bench & 148,905 & 37,215 & 38,356 & 36,351 & 36,983 \\
		PHP 7.0 & Apache Bench & 140,757 & 39,764 & 38,579 & 30,086 & 32,328 \\
		PHP 7.1 & Siege & 139,405 & 38,227 & 38,485 & 31,177 & 31,516 \\
		PHP 7.0 & Siege & 138,477 & 38,807 & 36,870 & 31,180 & 31,620 \\
		PHP 7.1 & Apache Bench & 137,274 & 37,820 & 36,725 & 30,290 & 32,439 \\
		\midrule
		PHP 5.6 & Siege & 86,581 & 38,842 & 12,012 & 16,838 & 18,889 \\
		\midrule
		PHP 5.6 & Apache Bench & 85,642 & 37,581 & 9,640 & 15,744 & 22,677 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

A análise dos dados obtidos sugere que, segundo ambas as ferramentas de análise usadas, a versão 7.3 do PHP apresenta a melhor performance, aparecendo a versão usada pela \textit{PRAXIS} com uma performance 45\% inferior, segundo a ferramenta \textit{Siege} e 46\% inferior, no caso da ferramenta \textit{Apache Bench} \cite{PHPBenchmarks}.

\subsubsection{Symfony}

Aqui é feita uma análise \textit{benchmark} de diversas versões do \textit{Symfony}.

São feitos 2 testes, sendo atribuído a cada um uma pontuação, que tem como influência o \underline{tempo médio de execução} e \underline{quantidade média de informação em circulação} (em \textit{bytes}).
De maneira a tornar a tabela mais sucinta, são apresentadas apenas as pontuações de cada parâmetro. É apresentado também um valor de pontuação total.

Estes dados foram recolhidos usando o \textit{software open source PHPBenchmarks} \cite{PHPBenchmarks}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\textit{Benchmark} de diversas versões do Symfony}
	\begin{tabular}{ccc|c|cc}		
		\toprule
		\textbf{Versão \textit{Symfony}} & \textbf{Versão PHP} & \textbf{Ferramenta} & \textbf{Total} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{Hello World}}} & \rotatebox{70}{\textbf{\textit{REST API}}} \\
		\midrule
		Symfony 4.0 & PHP 7.3 & Siege & 34,688 & 14,523 & 20,165 \\
		Symfony 2.3 & PHP 7.3 & Siege & 32,927 & 14,183 & 18,744 \\
		Symfony 4.0 & PHP 7.3 & Apache Bench & 29,251 & 11,618 & 17,633 \\
		Symfony 2.3 & PHP 7.3 & Apache Bench & 26,243 & 9,194 & 17,049 \\
		Symfony 3.0 & PHP 5.6 & Siege & 9,669 & 4,216 & 5,453 \\
		\midrule
		Symfony 2.3 & PHP 5.6 & Siege & 9,196 & 4,276 & 4,920 \\
		\midrule
		Symfony 2.3 & PHP 5.6 & Apache Bench & 6,962 & 2,969 & 3,993 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

A análise dos dados obtidos sugere que a melhor combinação, em termos de performance, é a utilização da versão 7.3 do PHP em conjunto com a versão 4.0 do \textit{Symfony}.
Outro dado interessante aparece no facto de a avaliação do par \textit{Symfony 2.3/PHP 7.3} ter uma melhor avaliação de performance por parte da \textit{Siege} do que o par \textit{Symfony 4.0/PHP 7.3}, quando avaliado pelo \textit{Apache Bench}.

Utilizando a versão 5.6 do PHP, o \textit{Symfony} 3.0 parece ser a melhor opção.

\subsubsection{Twig}

Aqui é feita uma análise \textit{benchmark} de diversas versões do \textit{Twig}.

É feito apenas um teste, sendo-lhe atribuído uma pontuação, que tem como influência o \underline{tempo médio de execução} e \underline{quantidade média de informação em circulação} (em \textit{bytes}).

Estes dados foram recolhidos usando o \textit{software open source PHPBenchmarks} \cite{PHPBenchmarks}.

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{\textit{Benchmark} de diversas versões do Twig}
	\begin{tabular}{ccc|c}		
		\toprule
		\textbf{Versão \textit{Twig}} & \textbf{Versão PHP} & \textbf{Ferramenta} & \textbf{Hello World} \\
		\midrule
		Twig 2.2 & PHP 7.3 & Siege & 28,754 \\
		Twig 2.0 & PHP 7.3 & Apache Bench & 28,400 \\
		Twig 1.30 & PHP 7.3 & Apache Bench & 27,814 \\
		Twig 1.31 & PHP 7.3 & Siege & 27,092 \\
		\midrule
		Twig 1.33 & PHP 5.6 & Siege & 17,417 \\
		\midrule
		Twig 1.30 & PHP 5.6 & Apache Bench & 15,472 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

A análise dos dados obtidos sugere que a melhor combinação é, em termos de performance e segundo a ferramenta \textit{Siege}, a utilização da versão 7.3 do PHP em conjunto com a versão 2.2 do \textit{Twig}. A ferramenta \textit{Apache Bench} sugere que será o par \textit{Twig} 2.0/PHP 7.3.

Utilizando a versão 5.6 do PHP, o \textit{Twig} 1.33 parece ser a melhor opção.

\subsubsection{Conclusão}

Em conclusão, os resultados apontam, por unanimidade, para o PHP 7.3 como a melhor versão de PHP a ser usada. 

No que toca ao \textit{Symfony}, apesar de ambas as ferramentas de análise apontarem para a versão \textit{Symfony 4.0} como sendo a melhor versão a ser usada, os resultados obtidos pela \textit{Siege} para o \textit{Symfony 2.3} são melhores que os resultados obtidos pela \textit{Apache Bench} para o \textit{Symfony 4.0}.

Finalmente, as conclusões obtidas quanto ao uso do \textit{Twig} difere completamente no uso de uma ferramenta para a outra, sendo que a \textit{Siege} sugere que a versão 2.2 é a melhor, enquanto que a 2.0 é apontada pela \textit{Apache Bench} como a melhor. 
